\documentclass[fontsize=12pt,paper=a4,twoside]{scrartcl}

\input{swp-preamble.tex}

%
% Und jetzt geht das Dokument los....
%
\begin{document}
\newcommand\documentTitle{Architekturbeschreibung}
\swpdocument{Euer/Eure TutorIn}{TT. Monat JJJJ}{1.1}%
            {Clara Maria Odinius & odinius@uni-bremen.de}%
            {Habib Mergan & habib1@uni-bremen.de}%
            {Kevin Santiago Rey Rodriguez & kev\_rey@uni-bremen.de}%
            {Liam Hurwitz & hurwitz@uni-bremen.de}%
            {Mehmet Ali Baykara & baykara@uni-bremen.de}%
            {Miguel Alejandro Caceres Pedraza & mcaceres@uni-bremen.de}%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Version und Änderungsgeschichte}

{\em Die aktuelle Versionsnummer des Dokumentes sollte eindeutig und gut zu
identifizieren sein, hier und optimalerweise auf dem Titelblatt.}

\begin{tabular}{ccl}
Version & Datum & Änderungen \\
\hline
0.1 & TT.MM.JJJJ & Dokumentvorlage als initiale Fassung kopiert \\
0.2 & TT.MM.JJJJ & \ldots \\
\ldots
\end{tabular}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Einführung}

\subsection{Zweck}

{ \em Was ist der Zweck dieser Architekturbeschreibung? Wer sind die LeserInnen?}

\subsection{Status}
  
\subsection{Definitionen, Akronyme und Abkürzungen}
  \begin{tabular}{ |  l | p{12cm} |}
    \hline
    Begriff & Definition \\ \hline
    Anwendungsfälle & Spezifiziert eine beliebige Menge von Aktionen, die
ein System ausführen muss, damit ein Resultat stattfindet,
welches für mindestens einen Akteur von Bedeutung
ist. \\ \hline
    Framework &Programmiergerüst, welches den Rahmen der Anwendung
bildet. Es umfasst Bibliotheken und Komponenten. \\ \hline
    UML &Steht für Unified Modeling Language und ist eine grafische
Modellierungssprache zur Spezifikation, Visualisierung,
Konstruktion und Dokumentation von Modellen
für Softwaresysteme. \\
    \hline
    \end{tabular}

\subsection{Referenzen}

\subsection{Übersicht über das Dokument}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Anwendungsfälle} \label{sec:Anwendungsfälle}
\subsection{Anmeldung}
Ein User offen das spielt und dann kommt ein Fenster, wo der User sich  mit password und name einloggen  kann, wenn er die richtige Daten eintragt. dann das Spielt kann weiter geführt werden. Wenn die Daten nicht richtig sind, dann das User bekommt ein Hinweis, dass er wieder eintragen soll.
\subsection{Multi-Spieler}
Wenn das Users angemeldet ist, dann er sehen kann, welche der andere User auch verbindet sind und starten ein Spiel mit der anderen User oder gegen Computer.
\subsection{Spielt-Starten}
Im ersten Fenster des Spiels kann der Benutzer das Schiff, die Waffen, die er verwenden möchte, die Besatzung und den Schwierigkeitsgrad des Spiels auswählen. danach kann er anfangen.
\subsection{Spielt-Verlauft}
Wenn der Spieler das Spiel beginnt, kann er die Crew in den von ihm gewählten Positionen positionieren. Dann können Sie die Sprungtaste drücken, um die Zielplaneten auszuwählen. Der Benutzer kann dies immer in jeder Runde wiederholen.

Wenn der Benutzer einen Zielplaneten auswählt, kann er auf Gegner treffen und nach einem Dialogfeld mit ihnen kämpfen.

Sobald der Benutzer besiegt hat, kann der Gegner sein Schiff reparieren, seine Crew heilen oder einen Sprung machen.

\subsection{Kampf-Regeln}
Wenn der Benutzer in einen Kampf verwickelt ist, unterliegt dieser bestimmten Regeln.
\begin{itemize}
\item Wenn ein Kampf beginnt, kann der Benutzer das Ziel seiner Waffen auswählen, die die Abschnitte des gegnerischen Schiffes sind.
 
\item Waffen brauchen Zeit zum Laden und Schießen.

\item Damit eine Waffe das Ziel treffen kann, muss der Gegner Schilde deaktiviert haben.

\item Um die Schilde zu deaktivieren, müssen die Waffen ihn treffen. Jedes Mal, wenn er einen Aufprall findet, verliert der Schild an Stärke. Sobald die Stärke des Schildes Null ist, wird der Schild deaktiviert.

\item Waffen treffen nicht immer das Ziel.

\item Damit eine Waffe verwendet werden kann, muss der Waffenbereich des Schiffes funktionsfähig sein.

\item Jedes Mal, wenn eine Waffe ein Schiff trifft, verliert sie ihren Lebenspunkt.

\item Sobald eines der beiden Schiffe keine Lebenspunkte mehr hat, verliert dieses Schiff.
\end{itemize}
\subsection{Pausenmodus}
Während eines Kampfes kann der Benutzer das Spiel in den Pausenmodus versetzen. Dies bedeutet, dass beide Schiffe aufhören zu schießen und die Besatzung aufhört, sich zu bewegen. Wenn das Spiel fortgesetzt wird, werden die Waffen wieder aktiviert und auch die Crew.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Globale Analyse} \label{sec:globale_analyse}

{\itshape Hier werden Einflussfaktoren aufgezählt und bewertet sowie Strategien
zum Umgang mit interferierenden Einflussfaktoren entwickelt.}

\subsection{Einflussfaktoren} \label{sec:einflussfaktoren}
{\itshape Hier sind Einflussfaktoren gefragt, die sich auf die Architektur
beziehen. Es sind ausschließlich architekturrelevante Einflussfaktoren, und 
nicht z.\,B.\ solche, die lediglich einen Einfluss auf das Projektmanagement 
haben. Fragt Euch also bei jedem Faktor: Beeinflusst er wirklich die 
Architektur? Macht einen einfachen Test: Wie würde die Architektur aussehen, 
wenn ihr den Einflussfaktor $E$ berücksichtigt? Wie würde sie aussehen, wenn Ihr
$E$ nicht berücksichtigt? Kommt in beiden Fällen dieselbe Architektur heraus, 
dann kann der Einflussfaktor nicht architekturrelevant sein.

Es geht hier um Einflussfaktoren, die
\begin{enumerate}
  \item sich über die Zeit ändern,
  \item viele Komponenten betreffen,
  \item schwer zu erfüllen sind oder
  \item mit denen man wenig Erfahrung hat.
\end{enumerate}

Die Flexibilität und Veränderlichkeit müssen ebenfalls charakterisiert werden. 
\begin{enumerate}
  \item Flexibilität: Könnt Ihr den Faktor zum jetzigen Zeitpunkt beeinflussen?
  \item Veränderlichkeit: ändert der Faktor sich später durch äußere Einflüsse?
\end{enumerate}

Unter Auswirkungen sollte dann beschrieben werden, \emph{wie} der Faktor 
\emph{was} beeinflusst. Das können sein:
\begin{itemize}
  \item andere Faktoren
  \item Komponenten
  \item Operationsmodi
  \item Designentscheidungen (Strategien)
\end{itemize}

Verwendet eine eindeutige Nummerierung der Faktoren, um sie auf den 
Problemkarten einfach referenzieren zu können.}

\subsection{Probleme und Strategien} \label{sec:strategien}

{\itshape Aus einer Menge von Faktoren ergeben sich Probleme, die nun in Form 
von Problemkarten beschrieben werden. Diese resultieren z.\,B.\ aus
\begin{itemize}
  \item Grenzen oder Einschränkungen durch Faktoren
  \item der Notwendigkeit, die Auswirkung eines Faktors zu begrenzen
  \item der Schwierigkeit, einen Produktfaktor zu erfüllen, oder
  \item der Notwendigkeit einer allgemeinen Lösung zu globalen Anforderungen.
\end{itemize}
Dazu entwickelt Ihr Strategien, um mit den identifizierten Problemen umzugehen.

Achtet auch hier darauf, dass die Probleme und Strategien wirklich die 
Architektur betreffen und nicht etwa das Projektmanagement. Die Strategien 
stellen im Prinzip die Designentscheidungen dar. Sie sollten also die Erklärung 
für den konkreten Aufbau der verschiedenen Sichten liefern.

Beschreibt möglichst mehrere Alternativen und gebt an, für welche Ihr Euch 
letztlich aus welchem Grunde entschieden habt. Natürlich müssen die genannten 
Strategien in den folgenden Sichten auch tatsächlich umgesetzt werden!

Ein sehr häufiger Fehler ist es, dass SWP-Gruppen arbeitsteilig vorgehen: die 
eine Gruppe schreibt das Kapitel zur Analyse von Faktoren und zu den Strategien, 
die andere Gruppe beschreibt die diversen Sichten, ohne dass diese beiden 
Gruppen sich abstimmen. Natürlich besteht aber ein Zusammenhang zwischen den
Faktoren, Strategien und Sichten. Dieser muss erkennbar sein, indem sich die 
verschiedenen Kapitel eindeutig aufeinander beziehen.}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Konzeptionelle Sicht} \label{sec:konzeptionell}

{\itshape Diese Sicht beschreibt das System auf einer hohen Abstraktionsebene,
d.\,h. mit sehr starkem Bezug zur Anwendungsdomäne und den geforderten
Produktfunktionen und "~attributen. Sie legt die Grobstruktur fest, ohne gleich 
in die Details von spezifischen Technologien abzugleiten. Sie wird in den 
nachfolgenden Sichten konkretisiert und verfeinert. Die konzeptionelle Sicht 
wird mit {UML}-Komponentendiagrammen visualisiert.}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Modulsicht} \label{sec:modulsicht}

{\itshape Diese Sicht beschreibt den statischen Aufbau des Systems mit Hilfe von
Modulen, Subsystemen, Schichten und Schnittstellen. Diese Sicht ist 
hierarchisch, d.\,h. Module werden in Teilmodule zerlegt. Die Zerlegung endet 
bei Modulen, die ein klar umrissenes Arbeitspaket für eine Person darstellen und
in einer Kalenderwoche implementiert werden können. Die Modulbeschreibung der 
Blätter dieser Hierarchie muss genau genug und ausreichend sein, um das Modul 
implementieren zu können.

Die Modulsicht wird durch {UML}-Paket- und Klassendiagramme visualisiert.

Die Module werden durch ihre Schnittstellen beschrieben.
Die Schnittstelle eines Moduls $M$ ist die Menge aller Annahmen, die andere 
Module über $M$ machen dürfen, bzw.\ jene Annahmen, die $M$ über seine 
verwendeten Module macht (bzw. seine Umgebung, wozu auch Speicher, Laufzeit 
etc.\ gehören).
Konkrete Implementierungen dieser Schnittstellen sind das Geheimnis des Moduls
und können vom Programmierer festgelegt werden. Sie sollen hier dementsprechend 
nicht beschrieben werden. 

Die Diagramme der Modulsicht sollten die zur Schnittstelle gehörenden Methoden
enthalten. Die Beschreibung der einzelnen Methoden (im Sinne der 
Schnittstellenbeschreibung) geschieht allerdings per Javadoc im zugehörigen 
Quelltext. Das bedeutet, dass Ihr für alle Eure Module Klassen, Interfaces und 
Pakete erstellt und sie mit den Methoden der Schnittstellen verseht. Natürlich 
noch ohne Methodenrümpfe bzw.\ mit minimalen Rümpfen. Dieses Vorgehen 
vereinfacht den Schnittstellenentwurf und stellt Konsistenz sicher.

Jeder Schnittstelle liegt ein Protokoll zugrunde. Das Protokoll beschreibt die 
Vor- und Nachbedingungen der Schnittstellenelemente. Dazu gehören die erlaubten
Reihenfolgen, in denen Methoden der Schnittstelle aufgerufen werden dürfen, 
sowie Annahmen über Eingabeparameter und Zusicherungen über Ausgabeparameter. 
Das Protokoll von Modulen wird in der Modulsicht beschrieben.
Dort, wo es sinnvoll ist, sollte es mit Hilfe von Zustands- oder 
Sequenzdiagrammen spezifiziert werden. Diese sind dann einzusetzen, wenn der
Text allein kein ausreichendes Verständnis vermittelt (insbesondere bei 
komplexen oder nicht offensichtlichen Zusammenhängen).

Der Bezug zur konzeptionellen Sicht muss klar ersichtlich sein. Im Zweifel 
sollte er explizit erklärt werden. Auch für diese Sicht muss die Entstehung 
anhand der Strategien erläutert werden.}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Datensicht} \label{sec:datensicht}

{\itshape Hier wird das der Anwendung zugrundeliegende Datenmodell beschrieben. 
Hierzu werden neben einem erläuternden Text auch ein oder mehrere 
{UML}-Klassendiagramme verwendet. Das hier beschriebene Datenmodell wird u.\,a.\ 
jenes der Anforderungsspezifikation enthalten, allerdings mit 
implementierungsspezifischen Änderungen und Erweiterungen. Siehe die gesonderten
Hinweise.}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Ausführungssicht} \label{sec:ausfuehrung}

{\itshape Die Ausführungssicht beschreibt das Laufzeitverhalten. Hier werden die
Laufzeitelemente aufgeführt und beschrieben, welche Module sie zur Ausführung 
bringen. Ein Modul kann von mehreren Laufzeitelementen zur Laufzeit verwendet 
werden. Die Ausführungssicht beschreibt darüber hinaus, welche Laufzeitelemente 
spezifisch miteinander kommunizieren. Zudem wird bei verteilten Systemen 
(z.\,B.\ Client-Server-Systeme) dargestellt, welche Module von welchen Prozessen
auf welchen Rechnern ausgeführt werden.}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Zusammenhänge zwischen Anwendungsfällen und Architektur}
\sectionmark{Zusammenhänge AF u. Architektur} \label{sec:anwendungsfaelle}

{\itshape In diesem Abschnitt sollen Sequenzdiagramme mit Beschreibung(!) für 
\variante{zwei bis drei von Euch ausgewählte Anwendungsfälle}%
{einen von Euch ausgewählten Anwendungsfall}
erstellt werden. Ein Sequenzdiagramm beschreibt den Nachrichtenverkehr zwischen 
allen Modulen, die an der Realisierung des Anwendungsfalles beteiligt sind. 
\variante{Wählt die Anwendungsfälle so, dass nach Möglichkeit alle Module Eures
entworfenen Systems in mindestens einem Sequenzdiagramm vorkommen. Falls Euch 
das nicht gelingt, versucht möglichst viele und die wichtigsten Module 
abzudecken.}%
{Dazu könnt ihr Euch einen Anwendungsfall heraussuchen, der möglichst viele 
Module der  Architektur abdeckt. In SWP-2 werden wir mehrere Anwendungsfälle
betrachten und eine umfangreichere Abdeckung der Architektur anstreben.} }


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Evolution} \label{sec:evolution}

{\itshape Beschreibt in diesem Abschnitt, welche Änderungen Ihr vornehmen müsst,
wenn sich Anforderungen oder Rahmenbedingungen ändern. Insbesondere würden 
hierbei die in der Anforderungsspezifikation unter \glqq{}Ausblick\grqq{} 
genannten Punkte behandelt werden.}

\dots

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% mode: reftex
%%% mode: flyspell
%%% ispell-local-dictionary: "de_DE"
%%% TeX-master: t
%%% End: 
